瑞士移民 [認真 post]

Q: 有歐盟護照容易啲係瑞士搵到工?
A: 理論上係, 因為有Agreement on the Free Movement of Persons. 但有一定規矩,同搵唔搵到人請你另計, 可以睇下依個link

Q: 去瑞士生仔入籍?
A: 瑞士冇衝閘，個仔跟番父母國籍，但個仔係瑞士住耐左可申請入籍。

Q: 當兵可以fast track入藉?
No，冇得當兵fast track入藉. 不過男人入藉後要服兵役, 唔服兵役要做年半社會服務,或再唔係就俾十年稅 (俾幾多係計你收入嘅%)

Q: 好難入籍?
A: 難。 要除咗住滿十年，了解當地風俗，文化習慣，識當地語言，面試，筆試，仲要視乎每個州本身要求，有啲州(少數)嘅民眾可以投票俾唔俾你入籍。
_____
另有絲打Empath #299187分享，個人覺得好貼實況, 不過fam唔family friendly好睇你要乜 :

上年識少少中文都搵到嘢做嘅
爆左肺炎之後就無

同當地人結咗婚都移唔到民
生小朋友仲煩 佢哋唔會好似香港咁有工人（但有鐘點清潔的，好似50chf 一個鐘）

學校無canteen無午餐食，小朋友要返屋企食，就算你好有錢日日比幾百蚊出去食晏，但都係快餐黎

換句說話，有一個人要留喺屋企湊仔，朝早整早餐送返學，晏就要接返屋企煮飯食晏，然後送返學校，放學又要接，一日接幾勻，連做家務都唔夠時間
同埋private school/ public school質素都差好遠
你想小朋友學英文要讀private, 除非你自己native又識教啦（都有英文補習老師嘅）
識個瑞士人咁講，個個situation/省都唔同，或者而家已經唔同

最最重要係瑞士人唔浸外來人玩（包括其他歐洲人美國人），可以閒聊下但唔會深交，小圈子d
嗰邊華人多數上一代係難民/ 極有錢中國人

單身去搵下錢係幾好嘅，但唔係好family friendly ，連local自己都會話融入唔到d小圈子，你問吓就知
_____
Q: 唔去瑞士去邊?
A: Ｂy 德國工程師 #186264 巴打
德國藍卡: 藍卡其實係歐盟既移民法for高技術(人工)人士，但唔係嗰個歐盟國家都咁support，但德國就批得最多。你要人工到一定水平加大學畢業,同你做既嘢同你讀既嘢類近先拎到。如果你德文B1 21 months就可以轉永居，A1就33months

瑞士咪搞我
去旅遊都要諗諗，何況住

EU 藍卡 Info:

瑞士有咩好？物價係香港三倍以上，係物價，唔係質素

冇人叫你去 上面有講唔去瑞士可以去邊。
#3 有EU 藍卡參考。

都係想多個參考俾大家。

唔係叫大家一定移去瑞士，不過隔離有個post離晒地話要買passport 移民去瑞士 想俾啲貼地資料大家，多個參考。

有話唔去瑞士可睇下ＥＵ藍卡喎。

我去考察過，最後都係返反英國
都係祖國好

北歐個啲除咗揾當地人結婚，都好難入藉，無錢更加唔駛諗

同如果要民主自由，瑞士係為數不多的半直接民主國家之一。

另物價係高，但人工都高。Press Freedom/ Democracy Ranking/ Quality of life 同其他國家比長期Top10。

其他國家都好(或更好)，不過要由熟其他國家嘅巴絲去分享。

探索 樓主 咁鐘意定居瑞士的原因

英國已有好多人出貼分享，我又完全唔熟。

巴打係話英國=祖國? 定另有所指?

祖國唔係英國唔通日本
瑞士真心不了，接受唔到

點解咁難移民仲要做瑞士打手

住過３，４個其他國家，唔係特別鐘意定居瑞士

可能有機會住北歐，加拿大或澳洲會更加開心。

不過見有人講瑞士，但有時啲資料唔係路，自己又知多少少，咁咪分享下。

加美英澳好多人講，絲打可以講多啲北歐

好似見好多巴絲去北歐讀書。

巴打誤會喇

請睇 #6

唔係人人有 BC/ BNO

巴打除左英國，仲會想移去邊? 點睇 Brexit後嘅英國?

愛爾蘭
Brexit=on9
等睇班英國佬傾唔反D Deal

無錢真係無得搞，我窮L一個，知有大陸人同北歐佬結婚，就去咗個度生活

瑞典唔難
入籍5年就得 冇language test
讀phd 4年後畢業就pr 再多一年就可以申請入籍
北歐work life balance 同family policy真係冇得頂

咁如果有歐盟護照，例如葡萄牙護照
係咪入去肉丸國住夠5年就做到瑞典人

巴打,你唔係去保加利亞咩 ?

保加利亞 = 歐盟

我知保加利亞係ＥＵ，不過見你用葡萄牙做例，以為你轉左計劃。

同想了解下點解有保加利亞，你仲想問瑞典護照，兩個國家文化咁唔同。定你冇諗住住係保加利亞?

when many bulgarians are trying to get to another EU country.....

你拎EU passport去肉丸國 搵到工有right of residence就已經同citizens冇乜分別 and yes citizenship基本上5年

我冇機會讀phd喇
不過多絲打，等讀書叻嘅巴絲多一個選擇

To become a Swedish citizen, you must have been living in Sweden on a long-term basis for a certain period of time. As a rule you must have been resident in Sweden for a continuous period of five years. Habitual residence means that you are a long-term resident and intend to remain in Sweden.

If you are studying or have studied at doctoral student level, you can, in certain cases, be allowed to count the period with a residence permit for studies as habitual residence。

如果傾唔反，對係/會去英國嘅巴絲都唔係咁好?

好多香港人去都做中資，因為有語言優勢
脫歐加鳩歐盟稅，對中國反而有利
同一件貨，我無影響，對手成本貴咗，你估個客揀邊個

留名

巴打有俾番credit你。藍卡資料好有用，你係咪已經有?

覺得好多巴絲好似對移民 expectation management 唔係好足，你會唔會分享下心路歷程咁?

係，移民就應該未算係，我只係想一條友去下呢到做嘢去下嗰到,本身其實都係想增加下自己exposure不過德國係留得最耐但都就走去瑞士再讀書

一開始其實係唔知有藍卡呢樣嘢，係香港領事又係唔多識咁幫我搞正常working visa反而，到左德國，先知有藍卡scheme同埋真係批得快好多。想快永居又有大學degree既真係已經可以一試，當然前題係你要搵到份工。

我搵第一份工都係用linkedin搵，無玩開既就真係好開番嗰轉工都係靠佢，無論你business又好， engine又好，都應該整嗰靚靚profile。德國會用Xing，但通常係上面啲公司都係要求你有德文溝通能力，linkedin會易幫你搵到第一份工

生活上就無咩好講，但一定要接受，稅高，生活上無香港咁多色彩。簡單黎講就係生活方式同我哋平時係香港做既嘢唔同,但人地啲風景山水真係好靚下，想打工之餘又享受到呢啲嘢就真係要接受呢啲cost

不過係歐洲，最緊要係學當地語言，你成個人既體驗會好唔同

巴打你好勁，係香港都可以搵到份德國工請你。

我都好想去下呢到做下嘢嗰到讀下書,增加下自己exposure。不過唔叻
。雖則有少少經歷，不過純係好好彩。

有時好講天時地利人和，當年太幸福短視，唔識爭取，返而好多係德國讀書嘅中國人好努力揾方法留係德國，唔想返去中國，可能佢地都有講過藍卡，不過我冇心留意。

生活上先要講多啲，好多人去到有 cultural shock,唔知要點適應。

學當地語言好重要，可惜好多香港人都唔好好學，同生活好多年都仲係用香港模式係歐洲生活，一啲都唔融入

去到外國都要靠中資生存

我本身係歐洲讀master，不過嗰陣廢事煩番左香港搞visa姐但搞嗰陣都未拎到master diploma

你家下係瑞士打工定點？

係，叫有份工，安定落嚟。不過份工一冇左好難再揾。

雖則都係幾個國家/城市住過，但都真係只係好彩，唔以你地 IT, Engin, PhD 咁叻，隨時想去邊都得，唔驚冇工。

I know it's politically incorrect and I am also a foreigner, but I totally understand why citizens from richer European countries don't want too many "foreigners".

而家BBC都搵唔到鬼佬工你英文有信心講得好過佢？
大公司而家一係停請人一係cut人
市道其實好撚差

而家BBC都搵唔到鬼佬工

咁誇張? 我朋友HK-born (會計) 係英國仲有份工喎，ＢＢＣ唔係當鬼佬一樣咩?

咁我都有份工，唔可以一69打一船人
但而家搵工係難咗好多，仲要好多公司WFH

你份cv咪又係Chan, Lee, Cheung，去到見工，係呀，一樣呀，咁市道係差，鬼佬都唔係包請啦

咁又係, 一見到中國姓氏已扣分,仲點會諗你係唔係BBC

不過隔離有巴打出左BNO走難攻略又好始唔係咁灰, 點都好過去瑞士同其他歐洲國家或美國

係呀，未走緊係FF到充滿希望，嚟到咪知死
即係你溝條女，未溝到緊係乜都好，FF到入得廚房出得廳堂。到你娶咗反嚟先發現，屙屎又臭，家務又唔撚做，晚飯煮到屎咁
移民英國咪咁囉

唔識法/德文
香港做開marketing
有咩工可以簡

你已經係瑞士定考慮緊?

做開乜marketing?

如果你marketing用開中英文同好勁,可諗吓MNC嘅marketing (一般大MNC話英文係公司語言)，特別係想推東南亞(中國)市場個啲。最好你揾到香港second你去再用依段時間network. 不過一般你個簽證限死你只可係secondment間公司做，睇你好唔好彩secondment間公司肯唔肯幫你不斷續約或轉長約.

你係dependent permit B?

唔好咁灰, 而家多謝某國, 個市唔好,全世界都難爭.

有冇話打算係瑞士幾耐同係德文,意文,定法文區? 德文區一般多啲機會.

可能你可以先揾 part-time, 一路睇下瑞士有乜你有人冇嘅優點/ 同中國人有關event pr, e.g. tourism related (如你唔介意走到咁遠都仲要靠佢地食飯), 同一路network (全世界都識人好過識字). e.g. join InterNation / Meetup groups.

加油

InterNation / Meetup groups 意指邊度搵

容唔容易識到真心朋友？

唔落網址幫人賣廣告

可上網打keywords InterNations / Meetup + 你會去住嘅地區，可去前加入，問定窿路

我個program 5 年 所以一grad 就可以搞入籍

你可能覺得hea答，但我打中文好慢，所以真係有心答

一定唔係咁容易，我係另一個貼答過，有啲人覺得去到外國啲當地人唔友善或難識到真心朋友，唔係好理外人，但要諗下人地係當地土生土長，一早有自己朋友同生活圈子,唔以我地要由頭嚟過，好正常，而唔係佢地唔友善。 你諗下我地自己係香港有幾多外國人朋友?

但唔係冇可能，要花多啲時間囉。去讀書最易，其次係有小朋友或狗，而瑞士特色係有好多乜興趣會物興趣會，係最易交potential真心朋友途踁之一，同時幫你快啲融入當地。

其他就同全世界一樣，睇你造化，人夾人。

我冇機會架喇

不過你可以分享多啲，定其他巴絲又多過參考 / 出路 ?

thanks

巴打問多兩句，你考察過後唔鐘意瑞士啲乜?

巴打你移去瑞士?

Hast Du vor, nach deinem Studium in der Schweiz zu bleiben?

想問dependent visa 打唔打得工

諗緊......
巴打法文c2?
可以分享下點學法文？

Ich denke, ich werde zurückkehren und in Deutschland arbeiten:

Meine Frau ist in Deutschland

你係乜dependent visa?

一般你可以打得工，只要你partner個permit/visa 有效，佢唔好彩冇左份工，你理論上都唔可以再打工。

冇Ｃ２咁勁，同好耐冇用

點學法文。。。係ＡＦ學，法文電影/歌, 同識啲法國仔法國妹，多啲同佢地玩，又好彩同事有法國人。 其實香港有好多法國人做野，佢地又鐘意埋堆，所以你識到佢地一兩個就會識埋佢地啲同鄉，可以吹下水用多啲法文

Meine Frau ist in Deutschland

Also du gehst ganz alleine in der Schweiz für dein Studium and sie bleibt einfach in Deutschland und warte auf dich? wow!!! Vielleicht könnte sie ja eine Arbeit in der Schweiz finden?

Du hast aber schon recht...langfristig ist es wahrscheinlich angenhemer, in DE zu wohnen und arbeiten.

佢喺嗰邊出世，我唔係
咁我dependent 去的話，我都可以打工 ？

利申佢自己開公司，理論上係唔會冇咗份工嘅

你俾太少資料好難話你聽一定得，dependent visa有好多種/因素，所以我話"一般可以"。

你係partner定spouse?用乜護照? 佢喺嗰邊出世，咁佢係唔係瑞士籍? 如果唔係，咁人地批乜permit俾佢開公司同有限期幾耐; 佢自己開公司，好大好隠陣，一定唔會執? 叫得dependent visa，一般你睇佢頭，佢有你有，佢冇得留你都冇。

當然佢係瑞士籍成件事易好多，你dependent visa 去的話，可以搵工打工。

最簡單係問領事或個邊移民入境處，你另一半應幫你問同計畫。你肯講多少少資料我可以幫你睇下。你唔想講，可上下依個瑞士forum睇下其他人啲case或po你詳細case上去問下人。

佢揸瑞士護照，係嗰度人

未結婚但如果需要到就要好好傾下係咪要早啲結，如果civil partnership都得就遲啲先（主要係想知呢樣）

家族幾代生意暫時好穩健嘅仲

唔識睇咁深嘅德文...
我德文得B1
法文B2

你唔識睇可以叫你男朋友睇，有德意法文比佢.

絲打你IT人又有B1&2德法,應搵到工，你要擔心嘅唔係可唔可以打工，而係瑞士會唔會出dependent visa 俾你，你個case如果佢肯出dependent visa (permit B)俾你，應可以搵工打工，但批唔批又睇個別Cantonal immigration and labour market authority 要求，咁係個個承認civil partnership。講過有好多因素，所以你男朋友要同你地會搬去住/落腳嘅Cantonal immigration and labour market authority 直接問有乜要求。只可以講結婚最易。

可再睇下依兩個網:

Foreign spouse/partner

Cantonal immigration and labour market authorities

咁唔係個個承認civil partnership

Q: 讀瑞士大學畢業可以留低?
A: 佢地俾資源外籍人讀書都想你地貢獻番當地, 如果你係係以下瑞士大學畢業

畢業後你可攞residency permit留多六個月揾同你讀書專業有關工作，咁當然master/phd讀上去搵讀書專業有關工作更易同有啲當你打工冇分別，可直接問下想報大學佢地 non-EU grad work permit 同就業機會

Once graduated, foreign nationals can obtain a residency permit for six months in order to look for a job in Switzerland that is consistent with their qualification.
1. Providing a certifying letter from the recognized Swiss higher education institutions confirming the end of study (official diploma isn’t necessary)
2. Having the necessary financial means (usually means you can cover your health + accident insurance, rent and basic living expenses, do not need social support)
3. Having suitable housing (usually means you have the basic housing standards, e.g. rent a studio or one bedroom apartment, and if you share with someone else, at least each of you have your own bedroom - not a temporary housing or too crowded as some refugees do )

六個月揾工時,會將你同當地人一視同人, 搵工依六個月期間可每星期打１５個鐘工part-time，唔好嘅係六個月permit到期後冇得extend. 係賭博, 唔似其他某啲國家移民路線咁直接. 好講天時,地利,人和. 我見啲case 有啲好彩到喊,唔係好叻都揾到工 , 有啲叻都冇運氣...

Q:果邊大公司做野開會係唔係通常講英文? 普通同事之間就用德法意文?
A: Mostly, 但一般job ad 一開始已寫明要識邊啲語言, 大公司都要睇工種同工作經驗. 如IT, pharma 係多啲只識英文都OK

三倍物價？去過瑞士未我去過6次，係交通費好撚貴

你食慣香港野 唔好諗住係瑞士可以食到好野
好多野係水準之下
去過一次 D野食

坐底2倍m記都食窮我

係咪要瑞典讀？

係.可睇#27個下面個網

想問Lausanne好唔好住

英國過嚟方唔方便

移民過去? 定去旅行?

你長住定暫住? 法文有幾好?

我只係去過,冇住過Lausanne, 但覺得個地方靚同好住(交通,日常生活,文化,落bar etc.) 個地方以前係出名"大學城市", 多外國人(>40%) 同後生仔女,所以印象係個地方有活力啲, 啲人又international 同nice啲, 又比起德語區chill啲, 不過法文唔好就可能覺得啲人冇咁nice.

睇下有冇其他係瑞士住過或住緊嘅巴絲會再分享下

唔識法文 黎緊可能去Lausanne做野 想打探下好唔好住 同好擔心物價

唔識法文可以去之前或到去到後學返兩句，你諗下啲外國人係香港識少少廣東話我哋幾appreciate? 你識返兩句法文去到令你體驗好啲，當然你都可以群返其他講英文expats, 但去得Lausanne有咁嘅環境俾你操多種語言唔學有啲可惜。去到後先學好處係可以識下人，等你冇咁悶，同你公司可能有津貼俾你學。

巴打你有冇去過外國讀書或做野? 你心目中點叫好住? 如果你用香港個套可能去到會唔慣。你講多啲，我睇下答唔答到你。

物價唔使擔心，一定好唔慣 有啲人去左好多年都唔慣。你要做到只睇自己瑞郎入息去比，*千期,千期,千期*唔好對返港紙同香港比，同唔好買咁多中菜食物，就會唔覺得貴同用得好開心。

物價雖貴，但人工都高同租平過香港，亦唔好忘記係超市求期買嘅都係歐洲野，例如意大利有機黄豆豆漿，意大利番茄，西班牙橙，法國德國鴨，瑞士有機牛，走地雞，有機蔬菜生果等

你可用依個網計下，個網計浄入息後會同時按你浄入息出個洗費預算俾你參考

某d區幾雜, 市中心會有集團式乞衣

但有活力過其他城市係真嘅

市中心會有集團式乞衣
真係冇聼過，估佢唔到

多謝巴打分享，可講下邊d區雜嗎，等大家小心啲

chauderon 一帶同以西夜晚行過少少驚（唔係好夜嗰種 ~10-11點）flon雖然多酒吧但感覺安全d
早幾年市中心一帶（有齊咩coop city 大migros嗰d嗰頭）勁多乞衣，不過岩岩search好似而家會罰錢 唔知有冇少到呢
同歐洲其他地方比又冇乜野嘅 但感覺雜過e.g. altstetten或者oerlikon囉
同埋法文區in general真係污糟過德文區好多

你幾耐之前去架？
未見過有乞衣
同埋LAUSANNE應該係咁多城市黎講D嘢最集中，食嘢購物娛樂夜場，仲有個19地鐵，日內瓦蘇黎世D嘢都散開D，要行多兩步，無咩人真係住市中心
通常住LAUSANNE D人都係去返GENEVA返工，租平1-2成到啦，MORGES都多人住，因為平D，但乜春都無嘅
朋友一家就住ZURICH出面，一個兩房嘅APARTMENT，無咩特別，仲要行樓梯，嗰邊全部係APARTMENT COMPLEX，買嘢都係要出市中心，要揸車無火車到

瑞士污糟呢樣嘢真係聞所未聞
最污糟係有次上雪山，無落雪，D人踩到D雪黑哂
講污糟ZURICH嗰邊反而覺得大塵D，始終大城市，同經常起緊樓/維修，仲有INTERLAKEN呢D遊客區

法文區沿住個湖都好乾淨對住成個MONT BLANC同
阿爾卑斯山仲想點有錢過德文區D人好多架，聽講淨係VAUD已經交左成個瑞士40%稅，德文區係多D所謂景點同歐式建築，D山景好唔同

不過D人遺傳左法國人D閪格是真的

城士黎講成個瑞士我最鍾意係BERN，古城FEEL，一年4季個景都唔同，好靚

總括近火車站嘅大站一定好住, 即係轉運站up得出名嘅，Geneva, lausanne, bern, zurich, basel等等，生活配套完善D，其他都鄉下/小鎮FEEL，但有火車經就無問題，一定有超市，瑞士唔係想像中咁大，搭火車好方便，買半價卡放假搵D瑞士一日遊，有隻DAY PASS最平29CHF一日任搭，好岩毒毒一個人遊火車河睇風景
要搭巴士轉火車呢D就咪鬼住，好似深山野人咁樣除非你好有錢買大宅有湖景有山景，咁就真係好爽

SHARE多樣嘢
瑞士興一棟樓嘅人SHARE一部洗衣機同一部乾衣機
洗衣房有張紙好似編更咁星期幾 幾點要洗衫
MISS左/ 部機壞左就仆街
試過有次半夜諗住無人就去洗衫，已經洗完準備走，有個西鄰居見到我話今日唔係我洗衫跟住想屌我，心諗咩料又無人用緊

之後比我搵到間屋有洗衣機

屋企有洗衣機應該算係LUXURY
部機唔貴，但搵人安裝同駁喉好貴

renens 同chauderon勁烏糟
但我住lausanne係三四年前
zurich市區咪大塵
但唔近大火車站（altstetten, oerlikon, hb) 同有巴士嘅大馬路就好好多

屋企有洗衣機又未算係LUXURY, 洗衣房係歷史建築遺留問題, 加上多環保人士,又講share economy, 好多人覺得冇問題.

洗衣房點分又睇個別包租公包租婆, 同乜人共用,易唔易話圍, 絲打講嘅係最常見方法.

其實睇你budget, 好多樓, 特別係新起嘅,都有自己洗衣機,或係地下個層有自己一格私人洗衣房

講開又講,好鐘意佢地不論budget, 好興有地下另有個士多/雜物房俾你, 所以住嘅地方睇落好簡潔咁

講開又講,好鐘意佢地不論budget, 好興有係地下另有個士多/雜物房俾你, 所以住嘅地方睇落好簡潔咁

Ching介唔介意講係做咩類工 我都好想過去

瑞士: #1 #47 #54 #70 #72 #83
歐洲: #3 #27 #32

G 持樓主開Post 正視聽

利申：而家喺瑞士做緊嘢

仲有冇諗緊其他歐洲地方，唔一定限死自己，一步到位。

絲打好似全瑞士都好了解 我有俾番credit 你

可再分享多啲

多謝絲打

歡迎分享下你或眼見香港人係瑞士點揾到工，有乜最唔慣同點克服

Q: 用歐盟窮國黃金簽證Ｒ入籍再去其他西歐國家或瑞士?

A: 塞浦路斯黃金簽證－壽終正寢
仲會重新審查已發嘅4,000個簽證
Cyprus scraps 'golden passport' scheme over alleged abuse

Malta 都唔係好掂
European Commission vetting Malta's passport scheme

希望其他黃金簽證都會收緊或玩完

仲有bulgaria

Bulgaria 好似改口只係想收緊要求,冇話取消...